\UseRawInputEncoding
% Nejprve uvedeme tridu dokumentu s volbami
\documentclass[czech,bachelor]{diploma}
% Dalsi doplnujici baliky maker
\usepackage[autostyle=true,czech=quotes]{csquotes} % korektni sazba uvozovek, podpora pro balik biblatex
\usepackage[backend=biber, style=iso-numeric, alldates=iso]{biblatex} % bibliografie
\usepackage{dcolumn} % sloupce tabulky s ciselnymi hodnotami
\usepackage{subfig} % makra pro "podobrazky" a "podtabulky"
\usepackage[sql,php,html,js,css]{diplomalst}
\usepackage{amssymb} % for \checkmark
\usepackage{amsmath}
\usepackage{makecell}

\renewcommand\theadfont{\normalsize}

% Zadame pozadovane vstupy pro generovani titulnich stran.
\ThesisAuthor{Marek Poláček}

\ThesisSupervisor{prof. Ing. Miroslav Vozňák, Ph.D.}

\CzechThesisTitle{Webová aplikace pro~porovnání cen PHM}

\EnglishThesisTitle{Web Application for~Fuel Prices Comparison}

\SubmissionYear{2025}

\ThesisAssignmentFileName{ThesisSpecification_POL0423_vsboee24030DA7.pdf}

% Pokud nechceme nikomu dekovat makro zapoznamkujeme.
\Acknowledgement{Rád bych na tomto místě poděkoval všem kamarádům a vedoucímu
práce, kteří mi s prací pomohli, protože bez nich by tato práce nevznikla.}

\CzechAbstract{
    V~této bakalářské práci se~věnuji návrhu a~implementaci webové aplikace
    pro~porovnávání cen pohonných hmot na~internetu. Práci začínám popisem
    motivace k~tvorbě tohoto projektu spolu s~přehledem podobných řešení.
    Následně pokračuji rozborem technologií používaných pro~návrh
    a~implementaci webových aplikací s~podrobným porovnáním jednotlivých
    knihoven a~frameworků, zhodnocením jejich výhod a~nevýhod a~určením jejich
    optimálních aplikací. Poté řeším technický návrh struktury této
    konkrétní webové aplikace, přípravu prostředí a~samotnou implementaci
    a~vývoj aplikace. Práci posléze zakončuji zhodnocením projektu.
}

\CzechKeywords{webová aplikace; pohonné hmoty; srovnávač cen;
    \LaTeX; bakalářská práce}

\EnglishAbstract{
    In~this Bachelor Thesis, I~cover the~design and~implementation
    of~the~web application for~fuel comparisons on~the~Internet. I~open
    this thesis by~exploring the~motivations behind the~creation of~such
    project, together with the~overview of~similar apps and~projects.
    Next I~cover the~research of~the~technologies used for designing
    and~implementation of~the~web applications with detailed comparison
    between each library and~frameworks, assessing their pros and~cons,
    and~determining their optimal usage. Thesis is~then used to~describe 
    technical structure design of~this particular web application,
    preparation of~the~environment, and~the~actual implementation. Finally,
    I~close~up this thesis by~the~project conclusion.
}

\EnglishKeywords{web application; fuel; price comparison;
    \LaTeX; bachelor thesis}

\AddAcronym{ACID}{Atomicity, Consistency, Isolation, Durability}
\AddAcronym{API}{Application Interface}
\AddAcronym{ASCII}{American Standard Code for Information Interchange}
\AddAcronym{CLR}{Common Language Runtime}
\AddAcronym{CMS}{Content Management System}
\AddAcronym{CRUD}{Create, Read, Update, Delete}
\AddAcronym{CSS}{Cascade Style Sheet}
\AddAcronym{ČOI}{Česká obchodní inspekce}
\AddAcronym{ČR}{Česká republika}
\AddAcronym{ČS}{Čerpací stanice}
\AddAcronym{DHCP}{Dynamic Host Configuration Protocol}
\AddAcronym{DNS}{Domain Name Service}
\AddAcronym{DOM}{Document Object Model}
\AddAcronym{GPS}{Global Positioning System}
\AddAcronym{GUI}{Graphical User Interface}
\AddAcronym{HTML}{Hyper Text Markup Language}
\AddAcronym{IP}{Internet Protocol}
\AddAcronym{JS}{JavaScript}
\AddAcronym{JSON}{JavaScript Object Notation}
\AddAcronym{JVM}{Java Virtual Machine}
\AddAcronym{Kč}{Koruna česká}
\AddAcronym{OCR}{Optical Character Recognition}
\AddAcronym{ORM}{Object Relational Mapping}
\AddAcronym{OS}{Operační systém}
\AddAcronym{OSM}{OpenStreetMap}
\AddAcronym{PC}{Personal Computer}
\AddAcronym{PHM}{Pohonné hmoty}
\AddAcronym{PHP}{Hyper Text Preprocessor}
\AddAcronym{PWA}{Progressive Web App}
\AddAcronym{RDBMS}{Relational Database Management System}
\AddAcronym{REST}{Representational State Transfer}
\AddAcronym{RHEL}{Red Hat Enterprise Linux}
\AddAcronym{SDL}{Specification and Description Language}
\AddAcronym{SEO}{Search Engine Optimization}
\AddAcronym{SOAP}{Simple Object Access Protocol}
\AddAcronym{SPA}{Single Page Application}
\AddAcronym{SQL}{Structured Query Language}
\AddAcronym{SSG}{Special Services Group}
\AddAcronym{SSR}{Solid State Relay}
\AddAcronym{SW}{Software}
\AddAcronym{TS}{TypeScript}
\AddAcronym{VM}{Virtual Machine}
\AddAcronym{VŠB-TUO}{Vysoká škola báňská – Technická univerzita Ostrava}
\AddAcronym{WSDL}{Web Services Description Language}
\AddAcronym{XML}{Extensible Markup Language}

\addbibresource{resources.bib}      % Jediné skutečné knižní prameny

% Novy druh tabulkoveho sloupce, ve kterem jsou cisla zarovnana podle desetinne carky
\newcolumntype{d}[1]{D{,}{,}{#1}}

% Zacatek dokumentu
\begin{document}

% Nechame vysazet titulni strany.
\MakeTitlePages

% Jsou v praci obrazky? Pokud ano vysazime jejich seznam a odstrankujeme.
% Pokud ne smazeme nasledujici dve makra.
\listoffigures
\clearpage

% Jsou v praci tabulky? Pokud ano vysazime jejich seznam a odstrankujeme.
% Pokud ne smazeme nasledujici dve makra.
\listoftables
\clearpage

% A nasleduje text zaverecne prace.
\input{Chapters/Introduction}
\input{Chapters/SimilarApplications}
\input{Chapters/InitialResearch}
\input{Chapters/Preparations}
\input{Chapters/Development}
\input{Chapters/Conclusion}

% Seznam literatury
\printbibliography[title={Literatura}, heading=bibintoc]

% Prilohy
\appendix
\input{Chapters/Appendix/Appendix1}
\input{Chapters/Appendix/Appendix2}
\input{Chapters/Appendix/Appendix3}

\end{document}
